\chapter{I’r Gorllewin}

\section{I}

AIBILIFINGOD - ddyffaddyrolmeiti - mecyrofhefnanderth . . .  Fel yr adroddwn ein paderau’n rhibidires y naill ar ôl y llall, rhaid inni gadw’n golwg yn syth o’n blaenau, gan fod yr Hen Sgŵl yn rhythu fel cudyll arnom ni i gyd o’i ddesg yn y pen draw. Weithiau bydd yn dal rhywun a fydd ar y pryd yn edrych o’i gwmpas neu ddim yn adrodd â’i holl egni, a bydd y truan hwnnw’n gorfod mynd allan i’r llawr i sefyll o flaen pawb ac adrodd y cwbl ar ei ben ei hun. A hwyrach ar ben hynny y caiff y wialen ar bob llaw yn ogystal. ’Rydw i wedi bod yn lwcus iawn hyd yma — petawn yn cael fy ngalw allan i adrodd y pethau yma mi wn i sicrwydd na fuaswn i byth yn medru cyrraedd dim pellach na rhyw frawddeg neu ddwy.

Pan ddaethom ni yma gyntaf o ysgol Rhoshirwaun yr oeddwn i’n teimlo’i bod yn sobor iawn arnom ni yng nghanol yr holl Saesneg. Yn Saesneg y bydd yr Hen Sgŵl yn gofyn popeth i chi, ac eto mi fedr siarad Cymraeg cystal â neb hefyd. Yn Saesneg 'y bydd o’n siarad efo’r athrawon eraill ac efo pawb o’r bobl bwysig a fydd yn dŵad i’r ysgol. Canon Lewis ydi’r unig un na chymer o ddim sylw o’i hen lol o, a siarad Cymraeg yn hollol naturiol fel rhyw ddyn call arall y bydd o efo’r Canon.

Yn Standard I efo Miss Jones y dechreuais i yn yr ysgol yma, ac yn yr ystafell honno y mae’r paderau a’r Deg Gorchymyn wedi eu hargraffu ar ddau banel mawr ar ffurfiau Eenestri

67

eglwys, yn cyrraedd yn uchel 1 fyny ar y pared. Ac wrth sefyll .

yr ysgrifen yn o lew a chadw 1 fyny efo  gwybod y cwbl yn rhugl. Bum yn meddwl lawer gwaith am ddechrau dysgu’r Aibilif o ddifrif, fel petawn yn dysgu adnodau {- i Lloyd ] ones y Gweinidog yng nghapel Moreia, ond hyd yn '.  hyn rhyw lusgo a chymryd fy nghario ’mlaen gyda’r plant eraill ' yr wyf, ac yn gwybod yn iawn fy mod i’n cerdded yn llawer '] iawn rhy agos i’r dibyn. Ychydig iawn o’r wialen ydw i wedi .  gael hyd yn hyn, ond mae Wil wedi llwyddo i gael llawer iawn -— am gwflîo yn yr iard.  “ Come here you Aberdaron boxer! ’ fydd hi bob tro, a ’dwn .  i ddim sut y mae Wil. mor flêr â chael ei ddal yn cwffio fel hyn o hyd.  Owyrlfaddyrwhitsartsinefn. .  Wedi inni orffen hon byddwn yn eistedd i lawr am y wersi" Scripture. Bydd Mr. Pritchard yn ein cymryd yn honno, ac ol?  hynny ymlaen. Yn Saesneg y bydd y wers gan fwyaf, ond er| hynny byddaf yn hoff 1awn o Mr. Pritchard, mae o ’n agos atochl chi ac fe sieryd efo chi yn Gymraeg bob amser. Ond er i chi fod yn nosbarth Mr. Pritchard yr ydych mewn peryg mawr on hyd, wyddoch chi ddim pa funud y bydd yr Hen ]ib yn waldio’ 1 wialen ar ei ddesg ac yn galw rhywun allan. | “ Come out! You ginger and you yellow! ’ ’ A bydd Robin Wiga a Robin Twm Cae Coch yn cerdded at y ddesg fawr. Weithiau cânt un ar bob llaw, weithiau ddwy neu fwy na hynny. ’Does neb yn gwybod yn hollol beth fydd yn digwydd rhwng y ddau, o ond o dro i dro fe gyll Robin Wiga’i dymer yn lân am rywbeth a rhoi peltan i Robin Twm, gan ddisgwyl mae’n debyg na fydd neb yn gweld, ond gweldy bydd yr Hen Sgŵl.  Mae Mr. Pritchard newydd ddechrau ar ryw hanes o’r Hen

68

Destament. F edraf â ddim dioddef y ffordd y maent yn dweud enwau plaen fel Dafydd a Jonathan yn Saesneg, nid yw’n swnio’n iawn i ddyn call fel Mr. Pritchard fynd i dwangio’i lais yn annaturiol neis fel yna.

“ Pay attention, boy! ’

Wel, dyma ii wedi i chael hi o’r diwedd. Ond edrych yn chwyrn ar rywun arall yn y cefn wrth y pared y mae’r Hen Sgŵl, ac ni faidd neb droi ei ben i gael gweld pwy. Ym mis Medi diwethaf y cefais i’r cwrbins mwyaf ganddo fo hyd yma. ’Roedd criw ohonom wedi bod i fyny’r afon cyn belled â choed Tyddyn- Madog-Coch yn hel cnau cyll yn ystod yr awr ginio, ac wedi colli pob syniad am yr amser a chyrraedd yr ysgol yn hwyr.  Tair ar bob llaw i bob un ohonom. ’Doedd neb yn cwyno am hynny, ’roedd pawb yn gwybod eu haeddiant yn eithaf da, ond syndod go fawr inni oedd i’r Hen Sgŵl alw rhai o’r hogiau ato yn ystod yr amser chwarae a gofyn,

“ Give me a handful of nuts, boy.’

Wel, mi gawn wared â’r Hen Sgŵl a’i wialen a phopeth ynglŷn ag o am bum wythnos rŵan, mae’r ysgol yn cau heddiw am yr haf, a diolch am hynny.

“ Stand! ’

Mae’r drws yn agor, a daw Miss Priestley y" Trefan i mewn, a’r ddynes a fydd efo hi bob amser yn cerdded o’r tu ôl iddi.

“ Good morning, children.’

' Good morning, Mam.’

“ Sit! ’

Mae’r ddwy ddynes yn eistedd wrth ochr yr Hen Sgŵl, ac mae o wedi gwedd-newid yn llwyr, fuasech chi ddim yn credu ei fod o yr un dyn o gwbl a’r un oedd o cyn i’r merched ddod i "mewn. Mae Miss Priestley yn ôl ei harfer yn ysgrifennu rhywbeth yn y register, ac mae’n amlwg iawn ei bod hi’n meddwl y byd o’r oruchwyliaeth yma. Maen nhw rŵan yn

69

sgwrsio’n frwd, ond cyn eu bod wedi cael amser i siarad llawer i mae’r drws yn agor eto, a Canon Lewis yn dŵad i mewn. Pawb '- yn sefyll, ac wedi’r Good Morning, yn eistedd yn dawel. ; '

Cyn hir y mae Canon Lewis yn sefyll o’n blaenau ar ganol y llawr ac yn dechrau siarad. Wedi siarad ychydig bach yn i'- Saesneg er mwyn Miss Priestley, mae’ 11 troi i’ r Gymraeg, ac yn dechrau dweud stori am y saint yn mynd 1 Enlli. Gobeithio’r nefoedd yr â yn ei flaen ac ymlaen ac ymlaen nes y bydd y wers , Scripture yn bwyta i mewn i’r wers syms sydd i ddilyn. Mae hynny wedi digwydd rai troeon o’r blaen. Gwelsom y Canon yn mynd i’r hwyl gyda’r fath sêl nes gadael ond prin ddeng munud i’r syms cyn amser chwarae. Dyna un peth sy’n werth ?  chweil yn y bobl eglwys yma, byddant yn troi i mewn mor aml yn ystod Scripture ac yn gwneud llanast ar y syms. Ac maen ' nh'w’ n cael cymaint o hwyl efo’ 1 gilydd hefyd. mae’n amlwg eu bod yn meddwl y byd o’ r Hen Sgŵl, fo sy’ n chwarae’ r organ yn yr eglwys meddan nhw. Ac mi fydd hwyl dda ar y naw arno fo am sbel wedi iddynt fod yn edrych. amdano fo fel hyn. ;

Ambell. dro daw Mrs. Lewis i’r ysgol efo’r Canon, ac weithiau daw Mr". Greaves o’r Broneiiion, a General Travers o’r Emu, neu General _ Trafalars fel y bydd Hen Borthwr Nantyglyn yn ei alw. Amser y Nadolig y General a’i wraig fydd yn rhoi te-parti inni yn yr ysgol, a’r pryd hynny bydd y bobl fawr o holl blasau’r ardal yn yr ysgol.

Mae’r Canon rŵan yn dweud yr enw Sant Gwynhoedl, ac yna’n dweud rhywbeth am eglwys Llangwnadl ac yn gwneud i’m calon i neidio, achos ’rydw i’n mynd yno yfory —— i aros efo Taid a Nain dros wyliau’r haf. Pobl capel ydi Taid a Nain wrth gwrs, ond byddant'yn mynd i hen eglwys bach Llangwnadl ar adegau fel y Diolchgarwch, ac ym mynwent yr eglwys y mae beddau amryw o’n teulu.

Daw Canon Lewis i ddiwedd ei stori, ac mae o yn dymuno

70

gwyliau hapus inni, yn ein siarsio i fod yn ufudd i’n rhieni ac i fod yn blant da ym mha le bynnag y byddwn ni.

Byddaf yn teimlo’n garedig iawn tuag at yr Hen Sgŵl pan fyddaf yn ei weld yn ymdrechu i godi ar ei draed neu yn rhoi ei hun i lawr i eistedd. Mae o’n gloif ddifrifol, ac yn cerdded yn boenus iawn efo dwy ffon, a phan y bydd o’n eistedd bydd Don y ci yn eistedd wrth ei ochr, a phan gyfyd bydd Don yn codi ac yn cerdded yn agos ato. Rŵan mae’r Hen Jib yn halio’i hun i fyny o’r ddesg, yn gafael yn ei ddwy ffon ac yn cychwyn am y drws gyda’r ymwelwyr, a’u danfon i’r lôn.

Amser chwarae pnawn ddoe Dic Moi oedd i mewn wrth y wicet, wedi bod yno drwy’r awr ginio hefyd, ac mae’n rhaid inni ei gael o allan y bore yma./Mae Dic yn barod wrth y wicet, Robin Wiga’n stympar, a Gwilym Minafon yn hwylio ati i ddechrau bowlio — y fo ydi’r bowlar gorau sydd gennym yn yr ysgol. Os gadawn ni i Dic setlo i lawr eto am ofar neu ddwy bydd ar ben arnom. Daw pelen gyntaf Gwilym fell mellten.

“ Be haru ti’r llob lari! ’

Cododd y bêl yn uchel dros ysgwydd Dic, a dim ond dowcio i lawr mewn pryd gafodd Robin, a’i wallt coch o’n peri iddo wylltio’n wenfllam wrth Gwilym. Caf finnau ofar wedi i Gwilym gael ei chwech, ac mae Dic yn colbio’r ail belen dros y relings i Goed Penyrallt, i ganol y brwyn heb fod ymhell o’r pwll yn y ffos lle’r aeth Now Huw dros ei ben a’i glustiau i’r llaid wedi iddo fethu stopio’i feic rywdro. Pedwar neu bump ohonom yn chwilio am y bêl. Gwaith digon peryglus, a rhaid inni gadw un o’r hogiau’n wyliwr ar y gongl rhag yr Hen Sgŵl, ’does dim maddeuant i gael os cewch chi’ch dal yn y coed. Mae yna hanes % i rai o’r hogiau gario hwyaid yr Hen Sgŵl i ben uchaf Coed Penyrallt ryw dro, a gwneud iddynt dreio ehedeg i lawr yr holl ffordd i’r gwaelod, a fu erioed y fath gyflafan ar yr hogiau yn ogystal ag ar yr hwyaid medda nhw.

71

Mae’n ddiwedd y bore, a phawb drwy’ r ysgol yn sefyll yn; llonydd ac yn aros am ddeuair cyntaf yr Hen Sgŵl. "

“ For what. . f

Adroddwn ein gras bwyd, yn gyflym a llithrig. ’Rwyf wedi .  cael rhyw led grap arni hi erbyn hyn wrth wrando arnyn nhw wrthi. Pan oeddwn yn sôn am y peth wrth Dafydd Parry yn y Cae Magu ryw dro ’roedd o’n dweud wrthyf mai yr hyn oedd y plant i gyd yn ei ddweud, yn hollol onest hefyd, pan oedd yn yr ysgol oedd. "

“ For what we are going to the sea may the Lord. _;

Myn brain i! Mae hynny’n iawn heddiw beth bynnag, achos ï tua’ r môr yr af y dyddiau nesaf yma — Porth Penllech —— Porthîï Colmon — Porth Tŷ Mawr — Porth Ffesig —— Porth Ferin — Porth Iago — am nefoedd!

Allan 1’ r iard ac i’ r ffordd. Plant y pentref yn brysio adrefam ginio. Ninnau, sy’n rhy bell i fynd adref, yn estyn ein baglau i gael at ein pacedi brechdanau, ambell botel o laeth enwyn, llefrith a the oer. Ar wal yr ardd wrth ddrws Minafon mae Mary Jones yn pwyso ac yn aros amdanaf. Hi ydi’n hathrawes ni yn yr Ysgol Sul, a welais i erioed neb ffeindiach na hi. "

“ dea ngwas i.’ Llond ng mawr o de poeth a chwpanau.  Mae hi’n barod fel hyn bob dydd ar y dot. Pan fydd y tywydd yn ffafriol a’r haul yn tywynnu’n gynnes a’r ddaear yn sych, awn allan i’r cae i fwyta’n bwyd, gan eistedd yn un rhes â’n cefnau yn erbyn y relings. Fel rheol bydd Robin Fronolau yn dweud pethau digri a’n cadw i chwerthin trwy gydol y picnic.

Wedyn, o un i un, daw hogiau’r pentref yn eu holau i’r ysgol: byddaf yn meddwl bod y rheini sydd ynglŷn â’r gêm gricet yn brysio cyn llawn orffen bwyta’u cinio. Y cyntaf bron yn ddieithriad fydd Dic Moi, yn syth o’r Minafon arall dros y ffordd, ac andros o dartan afalau neu rywbeth felly ganddo ar draws ei geg. Buom yn galw Dic yn Taid Cnoi am beth amser,

72

y fo’i hun ddewisodd yr enw, a ’dwn i ddim oes yna rywun yn gwybod pam y dewisodd o’r fath enw. Ond un diwrnod, wedi gwers hanes mwy diddorol na’i gilydd gan Mr. Pritchard fe- gafodd Dic y weledigaeth bod Simon de Montfort yn aruthrol x}.;— 0 foi yn ei ddydd, ac o hynny ymlaen Simon de Montfort oedd Dic. Buom yn cydymffurfio â’r weledigaeth trwy alw Dic yn Simon, ond 'fe aeth hyd yn oed Simon yn ormod o draiferth i’w ddweud ac aeth yn Sei, ac wrth yr enw Sei y mae Dic yn byw, symud ac yn bod rŵan. Mae o’n gosod y bêls rŵan ar Hyn y wicet, y bat o dan ei gesail, ac yn treio dal ei afael ar y dartan rhwng ei ddannedd a harthio arnom ni yr un pryd — mae o i fewn 0 hyd.

Safwn ar ein traed ar ddiwedd y pnawn. Yr ydym am gael mynd adref ynghynt o ychydig ar ddiwrnod olaf y tymor fel hyn.

“ Hands together —— eyes closed . . . Now the day is over . . .

’

Canwn y gân yn araf, a rhyw dinc o hiraeth ynddi. Fel y canwn clywaf Don yn cerdded o gwmpas, sŵn ewinedd ei bawennau ar y llawr coed. Bydd yn siŵr o wneud hyn bob tro y byddwn yn canu ar ddiwedd y dydd, gan gymryd ei daith oddi wrth ddesg yr Hen Sgŵl i rywle tua chanol y llawr, ond erbyn i chi agor eich llygaid ar ddiwedd y canu bydd Don yn

ei ôl yn eistedd wrth y ddesg yn Cil-edrych yn ddigri arnom“; trwy gnwd o wallt dryslyd sy’n cyrraedd hyd flaen ei drwyn.

Cerddwn yn drefnus a chywir hyd at y drws, ond cyn gynted ag y byddwn trwyddo mae pob un ohonom yn rhuthro am ei fag “a’i gap oddi ar y bachyn, ambell un yn neidio ar ysgwyddau’r ,_ agosaf ato, pawb yn gweiddi rhywbeth, dim ots beth, a chyn pen } ychydig funudau mae pawb wedi mynd. Hen deimlad cymysglyd ydi mynd adref ar ddiwedd y tymor fel hyn er fod rhywun yn byw ac yn dyheu am gael mynd tua Llangwnadl o’r diwedd. .  ’Does neb ohonom yn. dweud Da Boch na dim, ond ei gleuo hi “£ am adre yn gynt nag arfer o lawer.



\section{II}

Heddiw, ar ôl cinio, daeth Nhad â mi ar ei feic yr holl ffordd i Bwllheli, a minnau’n eistedd ar y bar, a’r pecyn dillad ar y cariar uwchben yr olwyn ôl. Daethom o hyd i John Tir Gwenith yn reit hawdd, ar y Maes, a rŵan eisteddaf wrth ei ochr yn y lori a’n hwynebau tua phen draw Llŷn.

' Ydan ni am fynd heibio Nant y Pwdin heddiw? ’

“ Na — rhaid inni alw yn Nefyn y tro yma.’

John Tir Gwenith a ddangosodd Nant y Pwdin imi gyntaf, ers talwm bellach, a bu gan y lle ryw swyn imi byth er hynny.  ’Rwyf wedi teithio i Benygongl trwy lawer o ffyrdd bellach, mewn llawer dull a modd, yn y dydd ac yn y nos, yn yr haf ac yn y gaeaf. Un o’r teithiau rhyfeddaf a gefais hyd yma oedd honno o’r Tai’r Efail amser gwyliau’r Nadolig ryw dro. Ni wyddwn i ddim am y sut na’r modd yr oedd Mam am fy nghael i Benygongl, yr unig beth a oedd yn dragwyddol bwysig i mi oedd fy mod i' i gael mynd yno, dim ots sut, ’roedd hynny’n

74

bwysicach na dim oedd yn bod yn y byd i gyd, a gwn fod Mam yn sylweddoli hynny’n llawn. A rhyw ddiwrnod neu ddau cyn i ysgol Rhoshirwaun gau dyma Mam yn dweud fy mod i am gael mynd i Langwnadl efo Ifan Borth ar y nos Wener.  ’Roeddwn i’n nabod Ifan Borth yn iawn ac yn ffrindiau mawr efo fo, ’roedd o’n byw yn y Borth ym Mhorth Colmon, a hefyd yn cadw lladd-dy a siop groser yn ymyl capel Taid yn Hebron, 'heb fod ymhell o Benygongl, a phan oeddwn i’n hogyn bach iawn byddwn yn sefyll weithiau wrth lidiart lôn Penygongl ac yn gwylio Ifan Borth yn mynd yn ôl a blaen rhwng y Borth a Hebron, ar ei foto-beic. Dyna’r motor-beic cyntaf imi ei weld erioed, a byddwn yn rhyfeddu at y clecian caled, caled, a’r mwg o’r tu ôl iddo fo, a’r cawodydd llwch pan fyddai’n sych lawn.

Erbyn y Nadolig hwnnw yr oedd Ifan Borth wedi dechrau dŵad heibio i Benycaeau i werthu cig yn ei Ffordyn newydd, ac yr oedd y Ffordyn yn fwy rhyfeddod o lawer na’r moto—beic.  A’r noson honno, y nos Wener y darfu i’r ysgol gau, pan ddaeth Ifan Borth yn y Ffordyn i werthu cig i’r Tai’r Efail, yr oeddwn i wedi bod ar bigau’r drain yn ofni nad oedd o ddim am ddŵad.  Yr oedd yn dywyll ers meitin, yn chwythu’n oer o’r gogledd, a Mam ofn imi gael annwyd wrth imi fynd a dŵad o’r tŷ i’r lôn a sefyllian yn edrych am olau’r car.

Yr oedd yn goblyn o oer yn y Ffordyn. de o ganfas uwch ein pennau, ond dim o gwbl ar yr ochrau i gadw’r gwynt i ffwrdd. Lampau carbeid ar y pen blaen, a phob hyn a hyn ' yr oedd y gwynt yn eu diffodd ac Ifan Borth yn gorfod stopio’r car a mynd allan a goleuo matsus trosodd a throsodd i ail oleuo’r lampau. leaen yr aethom ni o Benycaerau i gyfeiriad Aberdaron, ac wedyn tua Rhoshirwaun. ’Roedd yn andros o daith, gan ein bod yn aros mewn cymaint o lefydd i werthu cig._ Ifan, Borth yn siarad am allan o hydion efo ambell un mwy

75

siaradus na’i gilydd, a finnau wedi mynd i ddechrau amaua gyrhaeddem ni Langwnadl o gwbl y noson oerllyd honno. Tra : byddai Ifan Borth yn siarad byddwn innau’n edrych i fyny i’r .; awyr serog; yr oedd pob seren a oedd yn bod wedi dŵad i’r ," golwg y noson honno, yn sgleinio’n anghyffredin. ’Roedd Nhad wedi dangos imi sut i ddod o hyd i Seren y Gogledd rywdro,a dyna’r unig seren oeddwn i’n ei nabod wrth ei henw. Weithiau byddai’r Ffordyn yn aros gan wynebu’r seren, a theimlwn innau’r pryd hynny fy mod i’n wynebu tua Phenygongl, ond wedyn ar ôl hynny fe gollwn y ffordd yn lân yn yr awyr ac ar } y llawr. Wedi imi golli golwg ar ysgwydd ddu Mynydd yr Ystum yn erbyn yr awyr agored ’doedd gen i ddim syniad ym mhle ’roeddwn i. 5

’Roedd gan Fynydd yr Ystum arwyddocad rhyfedd imi hefyd  ar wahan i’r ffaith ei fod yn help imi wybod ym mhle’r oeddwn - i yn y nos. Pan gawsom ni wers yn ysgol y Rhos ryw ddiwrnod, _ ar Moses yn mynd i ganol taranau a mellt Mynydd Seinai —— am Fynydd yr Ystum y meddyliwn i, ac yno, ychydig yn uwchi fyny o’r Gilfach y gwelwn i Moses yng nghanol y mwg a’r mellt.  A rhywsut yr oedd gennyf gymysgiad od yn fy meddwl rhwng Moses a Samson ar Fynydd yr Ystum. Byddai plant ysgol y Rhos yn dweud bod crochan aur o dan Garreg Samson ar y mynydd, a phe byddai i rywun dreiglo’r garreg a dod o hyd i’r crochan fe fyddai’r storm o fellt a tharanau fwyaf welodd y byd erioed yn taro’r lle. A’r noson honno yn y Ffordyn efo Ifan Borth, fe ddychmygwn weld Moses a Samson efo’i gilydd yn sefyll ar war y mynydd, a mwg yn troelli o’u cwmpas nhw yn y diiwch mawr oer.

Wrth fynd efo John Tir Gwenith yn y lori heddiw mae hi’n tywynnu haul hwyr y pnawn, ac wrth inni symud ymlaen o neges i neges, ac o’r diwedd adael y Ring yn Tudweiliog mae nghalon i’n dechrau cyflymu’n wirion: cyn hir rŵan byddwn

76

ar ochr Mynydd Cefnamwlch, a gallaf wedyn weld Capel Nain a Siop Penygraig, ac yn amlwg draw mae’r Bryn, a phob tro y gwelaf y Bryn o bell fel hyn y peth cyntaf a ddaw i’m meddwl fydd dannedd mawr cryfion Huw Bryn pan fydd o’n codi canu.  Trown heibio i siop Ifan Borth yn Hebron, heibio i’r capel a dod i olwg Penygongl, ac am y tro cyntaf erioed caf y teimlad heddiw fod y dynesu hwn at Benygongl bron â bod yn ormod im1 ' .Try John Tir Gwenith y lori rownd y gongl gan wynebu at lmlBenygraig, ac aros yn stond. Neidiaf i lawr â’ r pecyn dillad o dan fy nghesail a’ i phlannu am y llidiart lôn, ond cyn imi gyrraedd yno mae Nain yno o’m blaen,a Jane a Handi. Yn estyn ei phen rownd drws y gegin y mae Modryb Leusa, ac wrth imi gerdded tua’r tŷ â’m pen yn troi braidd, daw Taid o gyfeiriad y beudy. Fedraf finnau ddweud dim un gair, dim ond edrych yn galed ar y llawr a phatio Handi’n frwd dros ben.



\section{III}

Fel pysgodyn wedi bod allan o’r dŵr am amser rhy faith ac yn cael y sioc o gael ei hun yn ôl yn y dŵr drachefn, felly yr oeddwn innau pan gyrhaeddais yma gynnau. Erbyn hyn mae hi’n amser swper, a minnau wedi cael fy nhraed tanaf ac wedi ateb yr holl holi ynglŷn-. â sut y mae Mam, Nhad, Wil, Madge a Robin a Lora. Mae Modryb Leusa’n gwibio’n ôl a blaen o’r bwrdd i’r bwtri, a Nain yn cadw’r tecell i ferwi efo bonau eithin a glo. Daeth Dewyrth Griffith adref o’r Tir Gwenith, Dewyrth Huw wedi galw heibio a Robert Griffith Trefgraig Bach wrth y bwrdd efo nhw, yn cael CWpanaid o de, a sgwrsio hwyliog yn mynd ymlaen. Harri yn y cefn yn ymolchi, ac yn

77

canu dros y lle. Ymhen yr wythnos daw Modryb Margiad adref o Lundain meddan nhw, ac fe ddaw Modryb Mary hefyd ar ei thro, wel mae’n fendigedig yma. A rŵan dyma Richard Jones!  Llety Adda yn dŵad i mewn, wedi dŵad am dro bach cyn} mynd i’w wely medda fo, ond yn gafael yn dynn yn fy llaw i ac yn holi a holi am danyn nhw adre.

“ Mae gen i hiraeth ofnadwy ar d’ôl di John bach, ’dwni ddim pam ’roedd raid iti fynd i ffwrdd i’r hen Loegr ’na,’ medda fo yn ei lais dwfn. Byddai Richard Jones yn garedig iawn wrthyf bob amser. Pan ddaeth Nhad adre o’r môr unwaith daeth â beic bach tair olwyn imi’n' anrheg, ceisiodd un o hogiau mawr yr ardal reidio’r beic a thorri ei gefn, ond fe aeth yr Hen Of ag 0 i’r efail a’i drwsio, ac mae o’n mynd o hyd, bu gan Wil ar fy ôl i, a rŵan mae o gan Robin.

Yn llofft yr ochr yr wyf yn cysgu heno, efo Harri. Un da am hwyl ydi Harri. Un o’r gêms fyddem - ni’n chwarae pan oeddwn, i’n llai oedd gêm ]âms Llau, a’r cwbl oedd y gêm oedd i Harri fynd i guddio i rywle a ninnau wedyn yn chwilio amdano a gweiddi ]âms Llau arno, a byddai yntau’n rhedeg ar ein holau gan wneud stumiau a nadu a bytheirio nes ein' dychryn allan o’n pwyll bron. Mae Harri rŵan wedi dweudei straeon i gyd, wedi blino ac yn dechrau cysgu. Gwrandawaf finnau ar y nyddwr yn rhos Cefngwyn, ac ar regen-yr-ŷd yng nghae Llety Adda, a phob hyn a hyn ar yr afr-gors fel y daw hithau heibio. Teimlaf fel aros yn effro trwy’r nos i wrando arnynt. ’Dwn i ddim pam na ddaw’r adar hyn i’r Gwynfryna chanu yno, wel — mae rhegen—yr-ŷd yno wrth gwrs, ond rhaid i chi fynd i ardal Rhoslan os am glywed yr afr-gors, Clywais hi droeon Wrth ddod adre gyda’r tywyllnos wedi bod yn hel mwyar duon. Ond am y nyddwr, chlywais i mohono fo o gwbl yn unman erioed ond yn rhos Cefn Gwyn, ac yma yn y llofft ym Mhenygongl cewch glywed y tri efo’i gilydd ar yr un pryd


78

ar noson loergan fel heno, mae’n driawd nad oes mo’i thebyg, a hyfryd rŵan ydi llithro i gysgu yn ei sŵn.

Y cebyst ynglŷn â, dŵad i Benygongl fel hyn ydi eich bod yn gwybod yn iawn na chewch chi ddim aros yma o hyd —— am byth felly. Amser swper heno yr oedd Dewyrth Griffith a Robert Griffith Trefgraig Bach a Dewyrth Huw yn sôn yn frwd am ryw bethau y maent am eu gwneud ym mis Medi, a minnau’n gwybod y byddaf fi wedi gorfod mynd yn ôl i Lanystumdwy erbyn hynny — mi fuasai’n dda gennyf petaent yn peidio. Wnes i ddim dirnad pan oeddwn i’n hogyn bach y buaswn i’n gorfod gadael Penygongl am byth. A phan ddigwyddodd hynny a ninnau’n symud i fyw i Frynafon yn ymyl capel Penygraig, mae’n rhaid i’r peth fod wedi digwydd mor raddol nes imi beidio sylwi fod dim llawer o newid wedi digwydd, ’roeddwn i’n rhy fach i amgyffred. Erbyn gweld rŵan ypeth a ddigwyddodd oedd i Nhad ddod adre o’r môr a mynd yn ôl at ei daid i weithio yn y gweithdy ym Mhenycaerau; mynd yno bob dydd ar ei feic o Frynafon. Tra’n byw ym Mrynafon yr oeddwn innau’n ddigon agos i fedru picio i weld Taid a Nain ar unrhyw adeg. I sêt Penygongl yr awn yn y capel, a chawn eistedd wrth ochr Nain o hyd, a Mary Jones Tŷ Newydd yn (' dal i fod yn athrawes imi yn yr Ysgol Sul. Cawn weld Harri yn yr ysgol bob dydd, ac Owen Bryn a Wil Gyfelan a Meic Tanbryn. Ond pan aeth tŷ yn wag yn rhes Tai’r Efail ’roedd g yn naturiol i Nhad ei gymryd, a symud“ o Frynafon i fyw am E byth i Benycaearau. '

A dyna’r lle a’r pryd y dechreuodd yr hiraeth caled, brwnt.  Aeth Taid â’n dodrefn yn y car efo Twm y ceffyl, a chawsom g ninnau’n cario yng nghar-a-merlyn bach crwn Richard Jones Llety Adda, Mary Jones yn gyrru, a Mam yn eistedd gyferbyn â hi, a Madge yn ei breichiau, a Wil a minnau un bob ochr.  |" Yr oeddwn i wedi bod yn y Tai’r Efail o’r blaen ryw dro, pan

  

79

     

oeddwn i’n fach iawn. Ond mae gennyf gof clir am y tro x. hwnnw. Taid a Nain Tŷ’ r Efail yn cael te efo ni wrth y bwrdd, a William Jones Pel Mel yn cael ei de ar ei ben ei hun -— yn eistedd ar un gadair a’ i de ar y llall, felly y mynnai o fod bob amser. Llestri te â rhesi pinc rownd eu hymylon. Ed1ych yn ar lun o Gito Birmingham — cefnder Nhad — ar y dresah ’Roedd 0 mewn dillad llongwr a chap gwyn ar ei ben. Wrth edrych ar y llun meddyliwn mai llongwr a fuaswn innau wed .  w;imi briiio. Nain Ty’ r Efail yn crio wrth fy ngweld yn syllu ary : llun, am fod Nhad hefyd 1 ffwrdd ar y môr yn rhywle yr adeg * honno.

Wedi inni ddechrau byw yn y Tai’r Efail yr oedd pawb yn garedig iawn wrthym ni, ond i mi ’doedd dim byd yr un fath bellach. Y ffordd yn bell ddiddiwedd i ysgol Rhoshirwaun.  ’Doedd y capel ddim yr un fath â chapel Nain, ’roedd yn oerach

34 rywsut, a ’doedd Huw Bryn na William Jones Dre Bach ddim yn y sêt fawr. A phan fyddwn i’n mynd i nôl llefrith i’r Cadlan byddai’n rhaid imi basio heibio i ddwy haid o wyddau, gwyddau Tŷ Hywel a gwyddau’r Cadlan, ac yr oedd clagwyddau’r ddwy haid wedi cymryd yn f’erbyn i, rydw i’n siŵr o hynny.  ’Roeddynt yn llawer gwaeth na gwyddau’r Rhent. Ac yr oedd yn chwith gennyf golli’r picio i lawr i Gaerodyn i nôl menyn Ond gwaeth na’ r cwbl oedd y teimlad bythol fod Penygongl

X mor ofnadwy o bell 1 ffwrdd.

Wedi inni fod yn byw am ychydig yn ein cartre newydd fe roddodd Taid Tŷ’r Efail y gorau i weithio gan adael Nhad' en hunan i redeg y gweithdy. Weithiau byddai yn y gweithdy am ddyddiau lawer yn gwneud troliau a phethau felly. Dro arall byddai i ffwrdd yn hir- yn gweithio allan yn y Bodwyddog neu’n Bodwrdda neu un o’r ffermydd eraill. Pan fyddai yn y gweithdy byddwn yn mynd yno’n aml i’w weld 'yn gwneud pethau. Yny pen pellaf oddi wrth y drws yr oedd y durn, a byddwn yn ysu

80

am gael troi’r olwyn fawr i yrru’r durn, ond yr oeddwn yn rhy fach i wneud hynny yr adeg honno, a Wil Pel Mel fyddai’n gwneud hynny — pan fyddai tymer digon ystig arno i wneud.  Yr oedd ffenestri o bobtu’r gweithdy, a dwy fainc blaenio hir, un bob ochr wrth y ffenestri. Yn y pen pellaf oddi wrth y tai yr oedd y drws, yno hefyd yr oedd darn newydd wedi ei godi at y talcen i helaethu’r gweithdy, a tho sinc arno, ac yno yr oedd lle-tân gefail ac offer gof. Byddaf yn clywed oglau’r gweithdy o hyd wrth feddwl amdano, oglau’r pits pein, y derw, yr oel linsiad a’r oel tyrpan.

Ambell dro byddwn yn mynd efo Dafydd Llawenan i gael te ar ôl yr Ysgol Sul, ac ar bnawniau Sadwrn byddem ill dau’n mynd i chwarae i’r gwaith haearn yn Nant y Gadwen wrth Borth Ysgo. ’Roedd yno relwe bach yn canghennu’n blith draphlith trwy’r lle i gyd o lefel i lefel, ac i lawr yr inclezin i’r lanfa lle’r oedd y jeti fawr yn ymestyn ymhell i’r môr. Yr oedd yno ddigonedd o dryciau digon bychan a hylaw inni fedru eu trin a’u gwthio’n hawdd, a’u brêcs yn gweithio’n iawn. Byddai Dafydd a minnau’n cael miloedd o hwyl efo’r tryciau bach, ambell wib dda i’w chael ar ambell oriwaered, ond byddem yn gofalu peidio â mynd yn agos i’r inclein fawr serth uwchben y môr. Byddem yn dringo’n aml hyd y jeti hefyd, gan fynd cyn belled a’r crud oedd yn rhywle tua’i chanol lle y byddent yn llwytho’r cerrig haearn i’r llongau. ’Roedd braidd yn beryglus ifynd ymlaen ymhellach na’r crud, gan nad oedd dec y ieti ddim yn gyfa, llawer o drawstiau llac, ond wedyn yr oedd y perygl hwnnw ynddo’i hunan yn ddigon i’n denu ni, a dringem ymlaen a’r tonnau’n sgubo oddi tanom trwy golofnau a ffram y jeti. Byddwn i’n teimlo fod gennyf ryw gymaint o hawl ar y jeti hefyd am fy mod i wedi clywed Nhad yn dweud ei fod o a Wil Jones Aberdaron wedi gweithio llawer efo’i gilydd pan oeddynt yn adeiladu’r peth. Pan fyddai Dafydd a minnau’n

81

   

mynychu’r gwaith fel hyn ’doedd yno neb yn gweithio ar wahân i ryw ddau ddyn yn edrych ar ôl y boileri i weithio’r pympiau.

Ambell bnawn Sadwrn byddai Wil a minnau’n mynd i Bodwyddog a chael te yno. Chwarae hyd yr iard a’r caeau; dringo i fyny i ben Clip Gylfinir ar Fynydd y Rhiw, a dŵad“?  adre gyda’r nos ar y beic tair olwyn, fi’n padlio a Wil yn sefyll ar yr echel ôl. Yr oedd yno le nefolaidd yn y Bodwyddog.  Gwyddwn yn iawn, heb i neb ddweud, bod Nhad a phobly Bodwyddog yn bennaf ffrindiau. Os byddai rhyw dridiau wedi pasio heb iddynt weld ei gilydd byddai Wili neu Griffith yn siŵr o alw yn y Tŷ’r Efail efo’r Douglas.. Un arall fyddai’n galw bob dydd yn ddi-feth fyddai Gito’r Pandy. ’Roedd Gitou Nhad wedi bod ar y môr gyda’i gilydd, ac mae gan Nhad lunu ohonynt gyda’i gilydd ar y Lime Branch. Weithiau, gyda’r nos, byddai llond tŷ o’r dynion yma, a’r sgwrsio’n mynd ymlaen ac ymlaen yn hwyr. Ac os mai nid noson sgwrsio a dweud straeon fyddai hi fe fyddent yn canu, a byddwn yn aml iawn yn mynd i gysgu yn sŵn bas Nhad a thenor Siôn gwas y Cadlan yn canu Lle Treigla’r Caveri ar gyfer rhyw eisteddfod yn y cylch.

Er hyn i gyd y peth oedd yn fy nghadw’n fyw y dyddiau hynny oedd y gobaith y cawn fynd i Benygongl i aros cyn gynted ag y torrai’r ysgol. Ond wedyn, wedi bod yn Llangwnadl am ryw bythefnos neu bum wythnos, yn ôl adeg y flwyddyn,a chychwyn yn ôl i Benycaearau byddai’r byd ar ben arnaf.  Byddwn yn benderfynol o beidio crïo yng ngolwg neb, ond wedi mynd i’r gwely noson y dychwelyd byddwn yn troi fy mhen i’r gobennydd ac ymollwng i grïo mwy na llond fy mol yn ddistaw, ddistaw, nes yr awn i gysgu ryw dro. Ac felly am nosweithiau.

Un mis Medi wedi gwyliau’r haf yr oeddwn mor hiraethus nes i Mam drefnu i mi gael mynd i Benygongl nos Wener yn syth o’r ysgol, aros yno dros y Sul a mynd i’r ysgol fore Llun

83

o Benygongl. Felly y bu. Trefnwyd imi gael cwmni Robin yr Engan, a oedd dipyn yn hyn na mi, ac yn byw yn ymyl Pengroeslon, a Nain i ddod i’m cyfarfod yno. Y bore Llun daeth Nain i’m danfon yn gynnar i’r Engan cyn i Robin gychwyn am yr ysgol yn Rhoshirwaun. Ffarwelio efo Nain.

“ Brysia di i Benygongl eto ngwas- i,’ medda hi.

Minnau’n methu cael gair allan, dim ond edrych ar y llwch ar y lôn.

Amser cinio yn yr ysgol. Bwyta brechdanau ac yfed llaeth enwyn Penygongl. Pam goblyn yr oedd yn rhaid i ddyn fynd i Benycaearau o gwbl — pam na chaf fi fynd a dŵad i’r ysgol o Benygongl fel hyn, mi weithiodd yn iawn pnawn Gwener a bore heddiw. Mae’n wir bod yna lawer mwy o ffordd, ond be gebyst ydi’r ots am hynny. Eis at Robin yr Engan a dweud wrtho fy mod i am fynd efo fo eto, yr un fath. A gofynnais ’i Guto Tŷ Nesa ddweud wrth Mam ym mhle’r oeddwn i.

’Doedd Nain ddim yn fy nisgwyl i ar y gongl wrth Pen- groeslon y tro yma wrth gwrs. Ond yr oeddwn yn gwybod fy ffordd, yr oedd yn bnawn heulog braf, ac yr oeddwn ar y ffordd i Benygongl, yn feddwol o hapus wrth gerdded heibio i Tanbryn, Hebron ac i olwg Penygongl. Byddai Nain yn siŵr o’m gweld o bell, ond fel y cerddwn heibio i Llety Adda ac yn nes at. y tŷ ’doedd dim arwydd o neb yn unman. I mewn trwy lidiart y lôn, clep ar hwnnw. Handi ddim yn cyfarth, ddim yn rhedeg rownd o’r beudai i’m cyfarfod. Clo ar y drws. EiSteddais ar ben y clawdd wrth y llidiart lôn. Yr oeddwn wedi gweld erbyn hyn nad oeddynt wedi godro, a’r gwartheg allan ar y rhos. Wedi imi fod yn aros felly am dipyn o amser fe ddaethant o’r diwedd, o gyfeiriad Tyn Parc a’r gwartheg gyda nhw, wedi bod am y pnawn ym Mhorth Tŷ Mawr a Phorth Ffesig. ’Does gen i ddim cof am hyn fy hun, ond bydd Nain yn dweud ei bod wedi gofyn imi pam y dois i wedyn y noson honno, a’m

83

bod innau wedi ei hateb ei bod hi wedi fy siarsio yn y borei o.  frysio i Benygongl yn fuan wedyn, a’m bod i wedi dŵad y cyll cyntaf gefais i.



\section{IV}

   

Mae’n fore perffaith, ac oglau gwair yn yr awel. Cerddai wrth ochr Nain a km a Harri a Dewyrth Griffith i lawr y lôn heibio i’r Tŷ Uchaf. Yn gymysg ag oglau’r gwair y mae oglau’n grug hyd y cloddiau ac yn codi o ros Cefngwyn. Mae brenhines y weirglodd hefyd yn gwneud ei rhan i wneud ein hanadlu’n hyfryd. Mae ll—aweroedd o bobl yn cerdded yr un fath â ni, i’n un cyfeiriad, mae pobl Cefngwyn yn prysuro ar draws y rhos a } byddant yn cyrraedd y lôn wrth ein hymyl yn y man, a bydd yn sgwrs rhyngddynt a Nain o hynny ymlaen. O’n blaenau mae pobl Tyrhos yn mynd, ac o’r tu ôl inni, yn pydru dŵad y mae " Ifan Dafarn Rhos a Tomos Cae Garw.

Fel y dyneswn at y capel mae’r bobl i’w gweld yn dŵadn bob cyfeiriad, o lôn Tŷ Bach, i lawr yr allt o gyfeiriad Tynllan, o gyfeiriad y Rhent, y Bryn a’r Gyfelan, ac i fyny o gyfeiriad Porth Colmon. Pawb wedi gwisgo’n ddu. Y sgwrsio’n tawelu fel yr awn i mewn trwy lidiart y capel, a chyn cyrraedd at y drws y mae hyd yn oed y sisial yn peidio, a’r naill ar ôl y llall yn troe-dio’n ysgafn, ddistaw i mewn. n

Eistedd Nain ar ben y sêt, Jane wrth ei hochr, wedyn Harri a {innau, a Dewyrth Griffith ar y pen arall. Ar draws, i’r chwith inni try Jack Tynllan ei ben a rhoi cysgod o winc arnaf, sy’n golygu “ Wel, dyma chdi wedi dŵad eto.’ Daw pobl Tŷ Capel i mewn trwy ddrws y festri, a thrwy’r un drws daw Guto Sion a’i fam. Gwelaf Guto’n edrych ar Harri gyda phrin gysgodn wen.

84

Thomas GriHith Brynmelyn yn dringo i’r pulpud. _Harri yn rhoi pwniad imi efo’i benglin —— ’roedd o wedi dweud wrthyf pan yn dŵad i lawr y lôn am dreio cyfrif pa sawl gwaith y dywedai Thomas Griffith “ Gyda golwg ar ac o berthynas i’ yn ystod y bregeth, a Nain wedi ei ddwrdio am fod yn gellweirus.  Bodfan Anwyl yn eistedd yn ei gadair o dan y pulpud, yn gosod y teclyn clywed am ei glust, ac wedyn yn edrych yn dadol a llawen dros ben ar bawb. Y blaenoriaid i gyd yn eu llefydd, ]ohn ]ones Tŷ Llwyd, William Jones Dre Bach, Huw Bryn, John Jones Tyrhos, Morris Jones Glanymor ac Ifan Williams Tŷ Cam. Mae ennyd o ddistawrwydd dwfn, ac y mae Thomas Griffith ar ei draed.

A daeth yr oedfa i ben yn llawer iawn rhy fuan rywsut. ’Dwn i ddim pa ran o’r oedfa sydd orau gennyf — mae clywed Thomas Griffith yn parablu ymlaen, yn darllen, yn gweddïo ac yn pregethu yn gwneud i mi deimlo’n fodlon, fodlon. Codi i ganu a chlywed bâs dwfn Dewyrth Griflîth ym mhen y sêt, a thenor peraidd Harri yn cynganeddu efo fo: Nain yn hornio canu yn y pen arall i’r sêt, a rhyw ias bach o deimlad ei bod hi allan o diwn weithiau, ond tydw i ddim yn ei lecio hi ddim llai am hynny siŵr. Rachel Tŷ Capel yn chwarae’r harmonium rhyw dair sêt o’n blaen, ac o’i blaen hi yn y sêt fawr y mae Huw Bryn yn dal ei lyfr yn fflat ar gledr ei law, a chledr y llaw arall yn chwap ar wyneb y llyfr — ’dwn i ddim ar wyneb y ddaear sut y mae o’n medru ei ddarllen o —- ac yn ei chwilio fo i fyny ac ilawr, ac o ochr i ochr, yn morio canu â’i geg yn llydan agored ac yn dangos dannedd mawr cryfion fel dannedd ceffyl.

Wel, mae’n siŵr gen i mai dim ond cael bod yn y lle yma efo’r bobl yma i gyd efo’i gilydd fel hyn sy’n gwneud imi deimlo mor llawn o dangnefedd: mae gadael y capel rŵan, a gadael y bobl yma ar ddiwedd yr oedfa yn debyg i’r amser pan fydd raid gadael Penygongl. Wrth y drws fel yr awn allan y

85

mae Lora ac Ann Elin Caerodyn yn aros. Cawn sgwrs wrth gyd-gerdded ar hyd y llwybr tua’r lôn: rhaid imi fynd yno yfory yn ddiffael, mae’r llong-lo yn y borth ac y maent yn bwriadu dadlwytho yfory trwy’r dydd.
